【立場新聞】究竟水泉澳是「蝗邨」還是「黃邨」？

提起水泉澳，許多人第一時間想起：新移民、大陸人、普通話。

例如水泉澳邨居民阿豐便說，「初初住入嚟嗰年幾，好難頂。好似返咗大陸咁。」

網上搜尋「水泉澳」，Google 顯示 444,000 條搜尋結果。當中有篇文章題為「（踢爆）沙田水泉澳邨新移民綜援惡霸領綜援買 Gucci，攞屋租津貼不交租」[1]，甚為廣傳；另一篇題為「新移民一家九口成功申請 優先入住水泉澳大單位公屋」[2]，連登和香討都有人開 po 討論。今年初 ViuTV 節目《買樓狂想#曲》曾聲稱邨內居民，個個都講普通話，大多不是香港人。有連登仔索性替這條邨改名，有說是「深圳邨」，有直接稱為「蝗泉澳」。

毫無疑問，許多人心目中，水泉澳是一條「蝗邨」。

但也有不少相反證據。例如 7 月 14 日沙田大遊行（最終演變為新城市警民衝突）之中，帶頭拉 banner 的，原來是一班水泉澳街坊。當日大台司儀嗌咪「水泉澳街坊可以出發了」，現場甚至掌聲雷動 — 大家都好像難以置信。

又例如，過去一年水泉澳邨 10 座樓先後舉行互助委員會選舉，各家各戶先選出層代表，再由層代表投票選出該座互委會成員，結果其中 9 座的主席都由親民主派的居民包辦。7 月中，8 座互委會主席（另一座當時未進行選舉）更出聯合聲明，譴責工聯會鄧家彪的義工滋擾當區民主派區議員丘文俊辦事處。

10 月初，記者到訪將出選水泉澳的民主派盧德明街站，有一個講普通話的婆婆說，這個年輕人非常好，一定會投他一票。婆婆最後又肉緊地捉著他的手打氣：「要做大官！做大官！」記者啼笑不得。

水泉澳究竟是「蝗邨」還是「黃邨」？這個問題，不易答。

正如文首的水泉澳街坊阿豐，其實也是來港 10 年左右的新移民。他的廣東話十分流利，但平日和家人溝通，卻被迫要用鄉下話。「啲人可能覺得我哋係蝗蟲……」他尷尬地笑。「但其實我好愛香港。」2016 年立法會選舉，他投票予本土派梁頌恆。「我一直好關心呢樣嘢，唔想共產黨入侵咁多。」他續道：「所以我哋嘅身分，好尷尬。」

水泉澳的故事不也一樣？

* * *

擔泥歲月

10 月 10 日晚，沙田圍馬鐵站外，四個穿上「沙田區政」淺藍衣的男子，分別盤踞站的兩邊出口，向街坊派傳單。

四人之中，有三個是現任區議員，分別是沙角的陳兆陽、乙明的丘文俊、博康的趙柱幫。其中丘文俊已做了兩屆議員，2015 年一屆除了高票當選，更帶了兩個徒弟在鄰近兩區打敗連任多年的建制派。「沙乙博」三區，都成了民主派的陣地。[3]

「水泉澳的街坊，希望你哋支持吓盧德明！」趙柱幫嗌咪說。

隨著水泉澳邨於 2016 年落成並陸續入伙，今屆區選「沙乙博」變成「沙乙博水」，出戰新區的是今年 31 歲的盧德明。

盧德明和趙柱幫一樣，自小住在乙明邨，亦即丘文俊所屬選區。他大學本科讀會計，畢業後輾轉做過很多份工，連 working holiday 也去過，但還是混混噩噩，找不到方向，「我個人無乜特別興趣。」2014 年，他甚至一年轉了六份工，包括 audit、會計、sales、船務人員，「樣樣都唔鍾意」。終於到年底雨傘運動爆發，他認識了丘文俊等人，翌年先替「沙乙博」三子助選，其後當上丘文俊助理，「傘後覺得好多悶氣、憤怒……這是我選擇的投身方式。」他的目標，正是當時開始入伙的水泉澳邨。

丘文俊還記得當年怎樣邀請盧德明「做區」：「我話，公屋區最緊要幫到居民，唔好咁見外，你接觸人的性格都 OK，不如試下啦。」他笑一笑，「我哋唔多唔少有份推佢落呢個火坑。」

「火坑」一說未必是戲言。」水泉澳邨共分四期，第一期於 2015 年入伙，當時山上仍是一個大地盤，沙塵滾滾。一開始每次要開街站，盧德明都要從乙明邨的丘文俊議員辦事處出發，既要拖大喼，又要搬摺枱；日子久了，小巴司機也認得他，總預留車上最前、較闊落的座位：「又上去呀？上去擔泥呀？」

當時山上有很多 Sales 看準時機，在邨口豎起易拉架，向新邨居民推銷鋁窗、電器，置身其中的盧德明自嘲：「我都好似其中一個 sales。」他臉上掛著苦笑。「就是在這個環境裡面，慢慢掙扎。」

最艱難時期提供協助

「我哋好早就接到信，當時呢度仲係一片爛地盤，我老豆同阿媽好開心，日日得閒就嚟睇，當行山咁行，直到攞到匙上樓。」

水泉澳街坊阿豐一家原居於廣東省，父親先來港工作並申請公屋，2008 年全家來港，起初住在觀塘區的舊唐樓，直至 2016 年終獲通知可搬到水泉澳邨，舉家雀躍。「半山豪宅喎，好開心。」

好消息背後，其實藏著政府房屋政策的失誤。丘文俊形容，當時不少居民雖然已收到房屋署的「預派紙」，但由於樓宇尚未落成，一直未能攞鎖匙入伙。比較休閒的住戶或許如阿豐父母一樣，每日行山視察地盤，但也有些比較心急的，需要向區議員求助。

「有些住劏房的，等了五六年，政府同你講冇咁快（入伙），佢哋會好 down。」丘文俊記得，當時馬上為這批居民開了 WhatsApp 群組，「我哋每日都匯報，呢棟樓拆咗棚架未，裝咗水管未，定係已清理泥頭，可能準備派匙……一路 keep 住 contact，佢哋會覺得原來自己的意見有人代為反映，我哋同前線的房署職員反映，即使未必加快派匙，但攞到匙後有好多嘢，令到佢哋可以安居先。」

這些未來的水泉澳邨街坊，眼見自己尚未入住，已有代議士搞遞信請願，要求加快施工入伙，自然有好感。「漫長的等待，慢慢建立起感情。」丘文俊說。「而家好多幫我哋的義工，就係當時認識的。」

但建制派不也會做相同的事嗎？丘文俊稱，可能因為過程太花時間，對家似乎沒這樣做。「當時我哋每日有 18 小時都覆緊居民 WhatsApp 問幾時派匙…」也別以為入伙了就完事。「…派完匙就問裝修，裝咗修就問入學，入咗學就問交通有無改善。」居民有大小事務求助，他和盧德明都親身辦理，「有人問水喉啲水點解變色，你要上門去睇；小朋友未搵到幼稚園喎，邊度有，你要幫佢搵。」

阿豐住低層，他記得初搬入水泉澳時，樓下花圃有很多老鼠。他將情況告知丘文俊後，雜草馬上清理，老鼠也不見了，他雙眼發光。「呢個議員好好喎，起碼佢解決到我的問題，就算算得我一個人講，不是大眾的意見，佢都會幫你跟。」阿豐說。「大家都好鍾意丘文俊，因為佢真係幫到人。」

盧德明最難忘的，則是一個住城泉樓的女士。獲通知可以拎匙入伙時，她的丈夫在獄中，無法以戶主身分簽名，手足無措下向盧德明求助。經多番爭取，房屋署最後容許其夫在獄中簽署，女士才能放下心頭大石。時至今日，她已成為互委會的要員。

「我哋無咁多蛇齋餅糭，但透過多年工作，打好咗好多人物關係。」盧德明說。「幫人，係要喺佢最需要時幫。」

2018 年初，丘文俊第二間議員辦事處在水泉澳邨修泉樓開幕。由於資源有限，一個民主派區議員通常只能開一間辦事處，但為了「打新區」，他不得不咬緊牙關，頂硬上。而代價是人手不足，「一個助理（盧德明），開一個辦事處。」丘文俊形容，「這是最艱難的時刻。」

開邨初期所建立的人際網絡，這時候發揮作用。以往曾向丘文俊求助的相熟街坊，見他有需要，紛紛前來輪更做義工：有人幫忙量血壓，有人負責打掃衛生，有人管理圖書，有人餵貓。

「我幫過佢哋，喺最艱難的兩年，佢哋幫返我。」

不容易的互委會選戰

勤力做區積聚下來的人際網絡，也左右了選舉結果。說的不是今屆區選，而是互助委員會選舉。

2018 年中．水泉澳邨各座陸續舉行互助委員會選舉。別以為這些居民代表的選舉不重要，由於各座互委會的人員構成可影響該區民主派、建制派的宣傳、物資、組織，因此它也是雙方陣營的必爭據點。

先進行選舉的是朗泉樓，當時丘文俊、盧德明在忙地區工作，選舉完了才曉得原來工聯會鄧家彪的友好當選了。之後二人抖擻精神，認真打選戰，卻發現工聯會有大批義工（丘懷疑是受薪職員）作洗樓宣傳，「點解層層樓都有佢啲人，好專業地 mark 邊戶姓乜，要佢簽授權票，一層樓 21 個單位可能簽到 15 戶，嘩，咁咪贏哂？」

丘文俊、盧德明見勢色不對，也開始逐家逐戶採訪，發現不少街坊原來不熟政治，以為工聯會的義工是丘文俊的人，便草草簽了授權書給對方。「咁輸咗咪好唔抵？」丘盧二人便連同相熟街坊，逐戶解釋互委會選舉的玩法，並游說對方要現身投票，令原本的授權票作廢。

「我同丘文俊那兩個星期，晚晚都瞓唔著，真係好激，激過而家。」盧德明回憶，「而家講起都心跳加速呀！」

結果成功扭轉敗局。餘下九座樓選出的互助委員會主席全為丘文俊、盧德明的友好街坊。「我哋十座贏九座，可以睇到，呢度唔係藍得咁犀利。」丘文俊說。

這個結果，一方面源於兩人 2015 年開始在新邨耕耘而打好的根基，但另一方面，盧德明又從拉票家訪的過程中，發現一些顛覆外界對水泉澳印象的事例。「有個中年女士用普通話的，傾傾下，話『我的偶像真係好偉大』……」她的偶像不是毛澤東、習近平，而是李柱銘。「講到喊喎，話佢真係好偉大，為中國人做好多嘢，我哋一定要將民主帶入中國……」

「這些 case 只有我同丘文俊見證到……」盧德明笑笑。「我同你講，都好似城市傳聞，好似無可能喎！」

* * *

「新移民」作為處女地

對於初搬入水泉澳的日子，阿豐記憶猶新。

「最初好開心，好舒服好靚，仲要住山頂。」但遷入後，他的心情迅即由喜悅變成厭惡。「呢度根本就係大陸。」

阿豐住低層，窗口對正樓下花園。初搬入時，每早都有「大媽」開大喇叭跳舞，「我日日在心裡咒罵，開住喇叭嘈住人唔覺架咩？」幾經投訴，才終於耳根清靜。但他看不過眼的事還有很多 — 例如邨內食肆往往有居民「講嘢好大聲」，又例如看新聞知道有新移民在水泉澳附近的溪邊洗衫，「我自己都覺得羞恥。」

這多少貼近外界對水泉澳的「蝗邨」想像。但諷刺的是，阿豐本人和外間眼中的「新移民」，卻正正有很大分別。

阿豐在內地讀初中時偶然接觸到六四屠城的片段，「開始知道唔係學校教咁樣」，大受衝擊；而家人申請來港，一方面是因為認為大陸發展機會不多，但另一方面也由於不喜歡共產黨統治。

這種對中共的厭惡，致使阿豐 2008 年來港後極其擁抱香港的生活，以至香港人的身分。「我好鍾意香港，好主動睇咗好多香港的歷史、文化，當時我對香港的認識應該多過同班的本地同學。」他自信地道。現在跟家人一同外出，母親對他說鄉下話，阿豐也刻意用廣東話回應，「我又唔想比人知我係大陸落嚟的人；其實我好愛香港。」

這種身分認同還左右他的政治參與。2016 年立法會選舉，因為「唔想共產黨入侵太多」，他投票予本土派梁頌恆；2018 年他所住那座的互委會選舉，他成了層代表，獲得互選委員的寶貴一票；2019 年反送中運動，他參加了幾次遊行。

「我哋係因為討厭大陸先嚟香港，但眼見而家香港搞成咁，就覺得，唔得。」

根據 2016 年人口普查的數字（見梁啟智的計算），水泉澳邨約有 23% 人口為居港不足 7 年的內地移民，較全港平均的 13% 高出不少 — 但跟「全邨都講普通話」、「撞口撞面都係大陸人」的印象，有明顯出入。

盧德明稱，水泉澳邨內的主要語言，不是普通話，而是有鄉音的廣東話。「如果佢講有鄉音的廣東話，其實都好好，好 respect 啦。佢都嘗試融入，你仲埋怨乜嘢呢？」

一直有很多人認為，新移民傾向支持政府，為建制派鐵票一部分。理應「身受其害」的盧德明卻不是這樣想。他形容，平日接觸的水泉澳新移民，大致分為兩種。一種像阿豐一樣，對中共的惡行一清二楚，但正因如此想遠離政治；另一種如同「港豬」，因為不了解政治而抗拒，只是重覆說著「社會好亂」一類說話。

「所以這是一塊處女地，你唔去開拓，佢就走咗去蛇齋餅糭。」

* * *

「這裡就是未來香港」

但開墾處女地的，當然不止民主派。

2017 年中，當盧德明已在水泉澳邨深耕近兩年，他的對手終於出現：工聯會的鄧家彪。鄧家彪原是離島逸東邨北的區議員，2018 年 3.11 新東立法會補選敗予范國威後，他留守新界東，在水泉澳邨「做區」。

雖然較遲起步，但這對手不是省油的燈。「鄧家彪做過逸東邨，知道新屋邨啲居民要乜嘢。佢係知道怎樣攞到選票的人。」丘文俊說。「最致命係佢有錢。」

民主派在入伙時開始透過地區服務，建立居民網絡，那麼建制派如何急起直追？靠的是大量資源。丘文俊指，鄧家彪團隊近月非常落力地在邨內派飯盒，最初在友好的互委會會址派，其後直接上樓派，只派名單上有需要的人。另外亦搞廿蚊睇戲等活動，一次過籠絡數十甚至數百個街坊。

這種用資源建立支持者群體的方法會否有效？不一定，但丘文俊說，有些以前幫手的義工，因為對家物質攻勢太龐大，所以倒戈相向。「佢個個月都有功課交，有業績，所以我哋成日話，佢每日都數緊票。」

他估計盧德明與鄧家彪爭持將相當激烈，「視乎有幾多有良知的香港人出嚟，基於對我們價值判斷的認同，或者咁多年地區工作而投票。」

雖然支持民主派，但街坊阿豐也認為，像自己一樣政治立場鮮明的新移民，其實並不多。「在大陸生活開的人，某程度上自私啲，在乎自己生活就算數。」他擔心，很多新移民根本不太懂得分何謂泛民何謂建制，「邊個畀得好處多，咪投畀邊個。」

選舉臨近，理應對選情最緊張的盧德明，反而沒太多想法。在他眼中，水泉澳是「蝗邨」還是「黃邨」並不重要，他更在意的，是大家想它成為怎樣的一條邨。

又或，怎樣的一個香港。

「我成日同人講，水泉澳係一個小香港，未來香港就係咁，只會愈來愈多新移民。但你能否將一些原石拉去自己嗰邊？如果老一輩不太清楚，可否透過殷勤的服務令佢感受到泛民都做到嘢？後生的話，又可否變多幾個梁天琦出嚟？」

訪問中盧德明多番強調，對選情其實無甚把握。畢竟這是水泉澳首次區議會選舉，口講無憑，一切要待票箱打開才見端倪。

但他有此雄心壯志：「如果我有幸贏咗的話，可以兜巴兜巴摑錯誤觀念的人 — 希望 11 月 24 日可以用一個行動讓香港社會知道，水泉澳都是民主派的票倉。」

註

[1] 文章出處為 ，是臭名遠播的內容農場網站。

[2] 此文出處為 greatdaily.pro，猜中了，也是 content farm。

[3] 除了盧德明和鄧家彪，水泉澳另一候選人為雷奕芳。沙角選區其他參選人為夏劍琨、張婉盈。博康另一候選人為郭宣彤。乙泉另一候選人為梁昊佳。

洗白白呀洗白白
洗白白呀洗白白
立場做乜鳩建制票倉講撚到武勇村咁
大佬呀，班支那閪你一打就返哂支那啦，人地上面有大屋住，洗同你係到食tg一陣好似越戰橙劑咁，用嗰陣唔知，十年八年後出世嘅全部都係K胎，你搵共產黨報俞呀？
等你打完咪落返嚟囉，哩排班支那閪直頭走撚哂，咁梗係黃啦